%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% CARGA DE PAQUETES %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage[spanish]{babel}           %idioma español
% \usepackage[english,spanish]{babel}   %español e inglés (español principal)
% \usepackage[latin1]{inputenc}         %para poder escribir tildes directamente
\usepackage[T1]{fontenc}              %se mantienen la tildes al copiar y pegar
% \usepackage{textcomp}               %más tipos de tilde y puntuaciones
\usepackage{tocbibind}                %índice y la biblio aparecen en el índice
% \usepackage[titletoc]{appendix}       %cosas interesantes para los apéndices
\usepackage{lmodern}                  %usa el tipo de letra lmodern
\usepackage{slantsc}                  %Versalita cursiva para lmodern
% \usepackage{palatino}                 %usa el tipo de letra Palatino
% \usepackage{libertine}                %usa el tipo de letra Libertine
% \usepackage{acronym}                  %permite introducir acrónimos
\usepackage[format=hang,font=small]{caption} %modifica pies de figuras y cuadros
% \usepackage{nicefrac}                 %hace fracciones del tipo 1/4 bonitas
% \usepackage{longtable}                %cuadros que ocupan más de una página
\usepackage[dvips]{graphicx}          %inclusión de gráficos
\usepackage{float}                    %permite usar el indicador H en figuras
\usepackage{eso-pic}                  %paquete para incluir una imagen de fondo
\usepackage{color}                    %texto en color
\usepackage{moresize}                 %permite usar \HUGE
% \usepackage{draftwatermark}           %marca de agua en las páginas del libro
\usepackage{multirow}                 %múltiples filas en cuadros
\usepackage{cancel}                   %permite el tachado de letras
\usepackage{amsmath}                  %símbolos matemáticos de la AMS
\usepackage{amsfonts}                 %fuentes matemáticas de la AMS
\usepackage{empheq}                   %numera ecuaciones individuales en llaves
\usepackage{upgreek}                  %letras griegas en redonda
\usepackage{esint}                    %órdenes \oiint y \oiiiint
\usepackage{harpoon}                  %Flecha de vector con una sola raya
% \usepackage{amssymb}                  %más símbolos
\usepackage{amsthm}                   %más símbolos
% \usepackage{eurosym}                  %más símbolos
% \usepackage{latexsym}                 %más símbolos
\usepackage{mathtools}                %entorno dcases para varias ecuaciones {
\usepackage{yhmath}                   %órdenes \widetriangle y wideparen
\usepackage{siunitx}                  %escritura de unidades del SI y números
\usepackage{rotating}                 %paquete para poder rotar los cuadros
\usepackage{lscape}                   %paquete para introducir figuras apaisadas
\usepackage{fancyhdr}                 %personaliza encabezados y pies de página
\usepackage{tablefootnote}            %uso de \tablefootnote en cuadros
\usepackage{enumitem}                 %permite usar [label={}] en itemize
\usepackage{schemata}                 %permite escribir esquemas de llaves
\usepackage{varwidth}                 %lo uso para centrar entornos verbatim
% \usepackage{array}
% \usepackage{alltt}
% \usepackage{afterpage}
\usepackage{ifplatform}               %paquete para detectar sistemas operativos
\usepackage{pdfpages}                 %paquete para incrustar ficheros PDF
% \usepackage[spanish]{gloss}           %paquete para crear glosarios
\usepackage[clearempty]{titlesec}     %quita encabezados de páginas en blanco
\usepackage{anysize}                  %definición de márgenes de manera fácil
% \usepackage{natbib}                   %permite citas autor-año
\usepackage[stable]{footmisc}         %permite poner notas al pie en títulos
\usepackage{matlab-prettifier}        %resaltado de sintaxis de Matlab/Octave
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% CARGA DEL PAQUETE IMAKEIDX %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%crear múltiples índices alfabéticos, aunque también sirve para crear uno solo,
%igual que con el paquete makeidx, que aquí no usamos
%no sé por qué, pero las órdenes \makeindex han de ir justo detrás de la carga
%del paquete imakeidx
\usepackage{imakeidx}
%hay que meter la opción intoc porque si no no aparecen los índices en el índice
%general, aunque se use el paquete tocbibind
%otra posible opción es columnseprule, que pone una línea vertical separando las
%columnas
%este índice es el normal, como el que se creaba con makeidx
\makeindex[title=\'Indice alfab\'etico,intoc,columns=2,options=-s ./config/estilo-ind.ist]
%este índice es para crear un listado de comandos, funciones, etc. en un libro
%de informática, así como también imprimir un sublistado al final de cada
%capítulo
%para usarlo hay que hacer las inclusiones de palabrar con la orden \indtt, que
%está definida más abajo, en este mismo fichero
\makeindex[name=func,title=\'Indice de funciones y comandos,intoc,columns=4,options=-s ./config/estilo-ind.ist]
%este índice es para crear un listado de nombres propios en un libro
%para usarlo hay que hacer las inclusiones de palabrar con la orden \indnp, que
%está definida más abajo, en este mismo fichero
\makeindex[name=np,title=\'Indice de nombres propios,intoc,columns=2,options=-s ./config/estilo-ind.ist]
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%% CARGA DE LOS PAQUETES HYPERREF, DOI Y FLEXBIB %%%%%%%%%%%%%%%%%%
%paquete para bibliografías modificado por mí a partir del flexbib original
\usepackage[spanish,authoryear,round,colon,datebegin]{config/flexbib/flexbib}
% \usepackage[spanish,sort,datebegin]{config/flexbib/flexbib} %bibliografía con flexbib
% \usepackage[spanish,colon,round,datebegin,nonamereplace]{config/flexbib/flexbib}
%enlaces (este paquete, siempre el último, que es muy friki)
%con pagebackref, tras cada referencia salgan las páginas donde se ha citado
%con backref, las secciones
%los renewcommand que vienen a continuación están relacionados con la opción
%pagebackref y hay que comentarlos si se desactiva
% \usepackage{hyperref}
\usepackage[pagebackref]{hyperref}
\renewcommand*{\backreftwosep}{ y~}
\renewcommand*{\backreflastsep}{ y~}
\renewcommand*{\backref}[1]{}
\renewcommand*{\backrefalt}[4]{%
    \ifcase #1%
        %
    \or%
        Referencia citada en la p\'agina~#2.%
    \else%
        Referencia citada~#3 veces (p\'aginas~#2).%
    \fi%
}
%paquete para que el doi salga enlazado en la bibliografía (este paquete tiene
%que ir detrás de hyperref porque es más friki aún que él)
%el \renewcommand{\doitext}{DOI:~} sirve para modificar la apariencia de la
%etiqueta DOI, que en el paquete original viene en minúscula
\usepackage{doi}
\renewcommand{\doitext}{DOI:~}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% CARGA DEL PAQUETE TOTPAGES %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%este paquete sirve para determinar el número total de páginas de un documento
%en manual pone que ha de cargarse SIEMPRE detrás de hyperref
\usepackage{totpages}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% RECORDATORIO DE FUNCIONES ÚTILES %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% \boldsymbol -> Letras griegas y otros símbolos en negrita
% \mathrm -> Caracteres en redonda (roman) en matemáticas, mejor que usar \text

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% ESPECIAL DIRECTORES TOCAHUEVOS (I) %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% %ATENCIÓN: hay una segunda parte del directores tocahuevos más abajo, en la
% %configuración específica de paquetes
% %definición de comandos para facilitar la escritura de cosas bien y mal cuando
% %te obligan a hacer las cosas mal
% %cambiamos la palabra cuadro por tabla
% \addto\captionsspanish
% {%
%     \def\listtablename{\'Indice de tablas}%
%     \def\tablename{Tabla}%
% }
% %otra forma de hacerlo
% \renewcommand{\tablename}{Tabla}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% DEFINICIÓN DE ALGUNOS COMANDOS %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%redefinición de algunas funciones trigonométricas para spanish de babel
\renewcommand{\sin}{\sen}
\renewcommand{\tan}{\tg}
\renewcommand{\arcsin}{\arcsen}
\renewcommand{\arctan}{\arctg}
%generales
\newtheorem{defi}{Definici\'on}
\newtheorem{teor}{Teorema}
\newtheorem{ejem}{Ejemplo}
\newtheorem{prop}{Propiedad}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{remark}{Ejemplo}
%Windows y Linux
\newcommand{\mswin}{Microsoft~Windows}
\newcommand{\nix}{UNIX}
\newcommand{\gnulinux}{GNU/Linux}
\newcommand{\blnot}{\textit{Bloc~de~notas}}
%GNU Octave
\newcommand{\octave}{GNU~Octave}
\newcommand{\matlab}{Matlab}
\newcommand{\oym}{\octave{} y \matlab{}}
%definición de operadores
\newcommand{\grad}{\operatorname{grad}}
%abreviaturas de máx y mín (no sé por qué se definen, ya que spanish lo hace)
\newcommand{\amin}{m\'in}
\newcommand{\amax}{m\'ax}
%definicion de comandos varios
\newcommand{\script}{\textit{script}}
\newcommand{\scripts}{\textit{scripts}}
\newcommand{\soft}{\textit{software}}
\newcommand{\ecuac}{ecuaci\'on}
\newcommand{\ecuacs}{ecuaciones}
\newcommand{\Ecuac}{Ecuaci\'on}
\newcommand{\Ecuacs}{Ecuaciones}
\newcommand{\figura}{figura}
\newcommand{\Figura}{Figura}
\newcommand{\figuras}{{\figura}s}
\newcommand{\Figuras}{{\Figura}s}
\newcommand{\lafigura}{la \figura{}}
\newcommand{\Lafigura}{La \figura{}}
\newcommand{\lasfiguras}{las \figuras{}}
\newcommand{\Lasfiguras}{Las \figuras{}}
\newcommand{\cuadro}{cuadro}
\newcommand{\Cuadro}{Cuadro}
\newcommand{\cuadros}{{\cuadro}s}
\newcommand{\Cuadros}{{\Cuadro}s}
\newcommand{\elcuadro}{el \cuadro{}}
\newcommand{\Elcuadro}{El \cuadro{}}
\newcommand{\loscuadros}{los \cuadros{}}
\newcommand{\Loscuadros}{Los \cuadros{}}
%sinónimo del comando \nobreakspace para usarlo en las citas bibliográficas
%\cite[p\'ag.\nbs100]{pepe2000}, ya que \cite[p\'ag.~100]{pepe2000}
%no funciona (se ve el ~ en el documento final) porque debe haber conflicto con
%algún otro paquete (no es cosa de flexbib)
\newcommand{\nbs}{\nobreakspace}
%comandos para escribir las abreviaturas pág. y págs. en las citas
\newcommand{\pnbs}{p\'ag.\nbs}
\newcommand{\ppnbs}{p\'ags.\nbs}
%redefinición del comando \vec para que escriba vectores en negrita
%si se usa con asterisco, \vec*, pone en negrita las letras griegas
%la definición antigua de \vec se salva en el comando \Vec
%el código lo he sacado de
%https://listserv.rediris.es/cgi-bin/wa?A2=ind1611&L=ES-TEX&F=&S=&X=E9E21A613255BB126F&Y=jgpallero%40gmail.com&P=5249
%declaro el comando con \DeclareRobustCommand porque si no (por culpa del \@ifstar)
%da problemas al usarlo en captions de figuras
\makeatletter
\let\Vec\vec
% \renewcommand{\vec}{\mathbf}
% \renewcommand{\vec}{\@ifstar{\boldsymbol}{\mathbf}}
\DeclareRobustCommand{\vec}{\@ifstar{\boldsymbol}{\mathbf}}
\makeatother
%Definición de vector con versalitas cursivas y flecha encima
\newcommand{\vecf}[1]{\overrightharp{\textsl{\textsc{#1}}}} %Com paquete harpoon
\newcommand{\vecfl}[1]{\overleftharp{\textsl{\textsc{#1}}}} %Com paquete harpoon
% \newcommand{\vecf}[1]{\overrightarrow{\textsl{\textsc{#1}}}}
%Versalita cursiva
\newcommand{\vc}[1]{{\textsl{\textsc{#1}}}} %Necesario paquete slantsc
%Comando para que las primas salgan más abajo de lo normal cuando las escribimos
%con \vecf y  \vecfl. Hay que ponerlas entre $$
%https://tex.stackexchange.com/questions/313902/lowering-the-prime-symbol
\newcommand\miprima{\mkern1mu\raise0.525ex\hbox{$\scriptscriptstyle\prime$}}
%Dirección web de las biografías, que a veces cambia
\newcommand{\mathhist}{https://mathshistory.st-andrews.ac.uk/}
\newcommand{\biomate}[1]{https://mathshistory.st-andrews.ac.uk/Biographies/#1}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% CONFIGURACIONES GENERALES %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%SUpresión del warning
%PDF inclusion: multiple pdfs with page group included in a single page
%que sale con algunos PDF de Inkscape
%https://tex.stackexchange.com/questions/183149/cant-silence-a-pdftex-pdf-inclusion-multiple-pdfs-with-page-group-error
\pdfsuppresswarningpagegroup=1
%orden para que la numeración de páginas comience en 1 aun usando \frontmatter
\renewcommand\pagenumbering[1]{}
\setcounter{tocdepth}{3}      %nivel más profundo que aparecerá en el índice
\setcounter{secnumdepth}{3}   %nivel más profundo de sección numerada
% %orden para crear glosarios
% \renewcommand{\glossheading}[1]{}
% \makegloss
% %sangría de la primera línea del párrafo
% \setlength{\parindent}{17pt}
% %espaciado entre párrafos
% \setlength{\parskip}{0pt}
% %espaciado entre líneas
% \linespread{1.2}
%intenta evitar líneas huérfanas
\clubpenalty=10000
%intenta evitar líneas viudas
\widowpenalty=10000
%permite cierta elasticidad en el límite inferior de la página
\raggedbottom
%intenta evitar cortes de palabra al final de la penúltima línea de un párrafo
\finalhyphendemerits=500000
% %intenta evitar cortes de palabra al final de línea
% \hyphenpenalty=3000
% %estos comandos hacen que los ambientes itemize/enumerate sean más compactos
% \newenvironment{packed_enum}{
% \begin{enumerate}
%     \setlength{\itemsep}{1pt}
%     \setlength{\parskip}{0pt}
%     \setlength{\parsep}{0pt}
% }{\end{enumerate}}
% \newenvironment{packed_item}{
% \begin{itemize}
%     \setlength{\itemsep}{1pt}
%     \setlength{\parskip}{0pt}
%     \setlength{\parsep}{0pt}
% }{\end{itemize}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% DEFINICIÓN DE ESQUEMAS DE LLAVES %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\esquema define el inicio del esquema
\def\esquema#1{$$\begin{array}{l}#1\end{array}$$}
%\nodo es aquella línea de la que sale un subesquema
\def\nodo#1#2{\hbox{#1}\left\{\begin{array}{l}#2\end{array}\right.\hfill\cr}
%\finodo es la línea de la que no parten subesquemas
\def\finodo#1{\hbox{#1}\hfill\cr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% CONFIGURACIÓN DE PAQUETES %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% DIRECTORIOS DE FIGURAS %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\graphicspath{{figuras/},{figuras/myo/},{figuras/eyo/},{figuras/apen/},{figuras/varios/}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% CONFIGURACIÓN DEL PAQUETE SIUNITX %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\sisetup{input-digits=0123456789\pi/,output-decimal-marker={,},%
         exponent-product={\cdot},per-mode={fraction}}
\DeclareSIUnit\gal{gal}
\DeclareSIUnit\dioptria{D}
\DeclareSIUnit\mile{mi}
\DeclareSIUnit\angstrom{\text{\AA}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% DEFINICIÓN DE MÁRGENES %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\marginsize{2.5cm}{2.5cm}{2.5cm}{2.5cm} %izquierda, derecha, arriba, abajo
%aumento 0.5 cm el márgen del lado de página que irá taladrado en encuadernación
\setlength\oddsidemargin{0.5cm}
\setlength\evensidemargin{-0.5cm}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% COSAS DE FLEXBIB %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%configuraciones de fuentes para la bibliografía (por defecto viene \textsc{#1})
% \renewcommand{\bibnamefont}[1]{#1}
\renewcommand{\bibfnamefont}[1]{#1}
\renewcommand{\bibetalfont}[1]{#1}
\renewcommand{\bibandfont}[1]{#1}
% %fuente del número y volumen de los artículos (por defecto \textbf{#1})
% \renewcommand{\bibvolfont}[1]{#1}
%configuraciones de fuentes para las citas (por defecto viene \textsc{#1})
\renewcommand{\citenamefont}[1]{#1}
\renewcommand{\citetalfont}[1]{#1}
\renewcommand{\citeandfont}[1]{#1}
% %tipo de comillas a utilizar en la bibliografía
% \renewcommand{\enquote}[1]{``#1''}
% %tamaño de fuente para la bibliografía
% % \renewcommand{\bibfont}{\footnotesize}
% \renewcommand{\bibfont}{\small}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% COSAS DE LA BIBLIOGRAFÍA EN GENERAL %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% %toda esta parrafada controla que entre entrada y entrada de la bibliografía
% %sólo haya un espacio simple, aunque en el resto del texto el interlineado sea
% %mayor o menor
% \let\oldthebibliography=\thebibliography
% \let\endoldthebibliography=\endthebibliography
% \renewenvironment{thebibliography}[1]{%
%     \begin{oldthebibliography}{#1}%
%     \setlength{\parskip}{0ex}%
%     \setlength{\itemsep}{0ex}%
% }%
% {%
%     \end{oldthebibliography}%
% }

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% COSAS DEL PAQUETE TITLETOC %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% ESPECIAL DIRECTORES TOCAHUEVOS (II) %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% %añade la palabra 'Capítulo' antes del número en el índice
% %configuración especial para directores tocahuevos
% %y cuidado, que usando esto dejan de aparecer en negrita en el índice las cosas
% %correspondientes al \frontmatter y al \backmatter
% \titlecontents{chapter}
%     [0pt]
%     {\addvspace{1pc}}%
%     {\contentsmargin{0pt}%
%     \bfseries
%     \makebox[30pt][l]{\chaptername\ \thecontentslabel.}%
%     \hspace*{2.75em}}
%     {\contentsmargin{0pt}}
%     {\titlerule*[100pc]{.}\contentspage}
%     [\addvspace{.5pc}]

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% COSAS DEL PAQUETE MATLAB-PRETTIFIER %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%en realidad esta configuración es la del paquete listings, que parece que
%matlab-prettifier lo carga por debajo, ya que en este preámbulo no se carga
%explícitamente
%los valores de las opciones xleftmargin y linewidth están puestos a mano tras
%varias pruebas para impedir que los listados de código no se salgan de los
%márgenes ni por la derecha ni por laizquierda
\lstdefinestyle{matlab}{%
    language=Matlab,
    style=Matlab-editor,
    basicstyle=\normalfont\ttfamily\small,
    backgroundcolor=\color{white},
    frame=single,
    frameround=ffff,
    numbers=left,
    numberblanklines=true,
    columns=fullflexible,
    showspaces=false,
    showstringspaces=false,
    keepspaces=true,
    captionpos=b,
    xleftmargin=19pt,
    linewidth=0.99\linewidth}
%configuración para poder escribir tildes en los trozos de código
%no sé por qué hay que poner el 1 tras cada definición, pero hay que hacerlo
\lstset{literate=%
    {á}{{\'a}}1
    {é}{{\'e}}1
    {í}{{\'i}}1
    {ó}{{\'o}}1
    {ú}{{\'u}}1
    {ü}{{\"u}}1
    {Á}{{\'A}}1
    {É}{{\'E}}1
    {Í}{{\'I}}1
    {Ó}{{\'O}}1
    {Ú}{{\'U}}1
    {Ü}{{\"U}}1}
%renombrado del título de cada trozo de código fuente
\renewcommand{\lstlistingname}{C\'odigo}
\renewcommand{\lstlistlistingname}{\'Indice de programas y ficheros}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% DEFINICIÓN DEL ENTORNO CODLCOM %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%definición de un entorno llamado codlcom, que escribe texto en formato texttt y
%con un relleno gris de fondo
%necesita el paquete listings, que ya ha sido cargado con matlab-prettifier
\definecolor{verbgray}{gray}{0.95}
\lstnewenvironment{codlcom}{%
    \lstset{backgroundcolor=\color{verbgray},
    frame=single,
    framerule=0pt,
    basicstyle=\ttfamily,
    columns=flexible,
    xleftmargin=4pt,
    showlines=true,
    linewidth=0.99\linewidth}}{}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%% COSAS PARA LA LISTA DE ELEMENTOS A PONER AL FINAL DE CADA CAPÍTULO %%%%
%HAY DOS MODOS DE HACER ESTO, SEGÚN HAN PUESTO ES LA LISTA DE ES-TEX
%PRIMER MODO: CREACIÓN DE LISTA INTERNA DE PALABRAS, LAS CUALES APARECERÁN
%REPETIDAS (SI SE USAN MÁS DE UNA VEZ CON \INDTT, Y SIN ORDENAR EN EL LISTADO DE
%FINAL DE CAPÍTULO
%creación de una lista de palabras para luego imprimir al final de cada capítulo
%(o donde queramos)
%para usarlo hay que poner \Lista={} al inicio de cada capítulo
%código sacado de https://listserv.rediris.es/cgi-bin/wa?A2=ES-TEX;2fb15396.1703
% % \newtoks\Lista
% % \newtoks\ItemLista
% % \def\OtroItem#1{\ItemLista={\item #1}%
% %     \edef\PonItemEnLista{\noexpand\Lista={\the\Lista \the\ItemLista}}\global\PonItemEnLista}
%SEGUNDO MODO: CREACIÓN DE UN FICHERO EXTERNO QUE LUEGO SE ORDENARÁ Y DEL QUE SE
%ELIMINARÁN LAS REPETICIONES (ESTO ÚLTIMO SÓLO EN SISTEMAS OPERATIVOS QUE TENGAN
%UNA ORDEN SORT QUE SOPORTE EL ARGUMENTO -u
%PARA USAR ESTE MODO NECESITAMOS AÑADIR LA OPCIÓN --enable-write18 A LA ORDEN DE
%COMPILACIÓN
%EN KILE LA OPCIÓN PODEMOS AÑADIRLA EN Preferencias->Configurar Kile->Tools->
%Build, seleccionamos PDFLaTeX y añadimos la opción al listado
%para usarlo hay que poner \EmpezarListaOrdenes al inicio de cada capítulo y
%\TerminarListaOrdenes antes de imprimir el listado al final
%escribo y genero el fichero de términos ordenados (distingo windows de UNIX)
\newwrite\Salida
\newcommand{\OtroItem}[1]{\immediate\write\Salida{\string\item\string\texttt{#1}}}
\newcommand{\EmpezarListaOrdenes}{\immediate\openout\Salida=ListaOrdenesEnBruto.txt}
\newcommand{\TerminarListaOrdenes}{\immediate\closeout\Salida%
    \ifwindows%
        \immediate\write18{sort ListaOrdenesEnBruto.txt > ListaOrdenesEnOrden.txt}%
    \else%
        \immediate\write18{sort -u ListaOrdenesEnBruto.txt > ListaOrdenesEnOrden.txt}}
\newcommand{\BorraFicheros}{%
    \ifwindows%
        \immediate\write18{del ListaOrdenesEnBruto.txt}%
        \immediate\write18{del ListaOrdenesEnOrden.txt}%
    \else%
        \immediate\write18{rm ListaOrdenesEnBruto.txt}%
        \immediate\write18{rm ListaOrdenesEnOrden.txt}}
%orden de escritura del listado de órdenes al final de cada capítulo
%el argumento son las columnas
\newcommand{\LeerListaOrdenes}[1]{%
    \begin{multicols}{#1}%
    \begin{itemize}[label={},nosep,leftmargin=0pt]%
    \input{ListaOrdenesEnOrden.txt}%
    \end{itemize}%
    \end{multicols}%
    \BorraFicheros}
%COMANDO COMÚN A LOS DOS MODOS DE TRABAJO
%comando para añadir un elemento a la lista \Lista o al fichero externo y a la
%vez al índice particular que hayamos creado; se usa tipo de letra \texttt (para
%el índice alfabético normal los términos se siguen añadienco con \index)
%uso: \indtt{idÍndice}{palabra}
\newcommand{\indtt}[2]{\index[#1]{#2@\texttt{#2}}\OtroItem{#2}}
%esto hace falta declararlo para poder usar la @ en el índice
%\indtt{func}{\string\arroba}
\let\arroba@
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% COSAS PARA EL ÍNDICE DE NOMBRES PROPIOS %%%%%%%%%%%%%%%%%%
%comando para añadir un elemento a la lista \Lista o al fichero externo y a la
%vez al índice particular que hayamos creado; se usa tipo de letra \texttt (para
%el índice alfabético normal los términos se siguen añadienco con \index)
%uso: \indtt{idÍndice}{palabra}
\newcommand{\indnp}[1]{\index[np]{#1}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% COSAS DEL PAQUETE HYPERREF %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%colores de los enlaces (también existe filecolor)
\hypersetup{colorlinks,citecolor=blue,linkcolor=blue,urlcolor=blue}
% \hypersetup{colorlinks,citecolor=blue,linkcolor=blue,urlcolor=blue,linktocpage}
% \hypersetup{colorlinks,citecolor=black,linkcolor=black,urlcolor=blue}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% COSAS DEL PAQUETE SCHEMATA %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcommand\diagram[2]{\schema{\schemabox{#1}}{\schemabox{#2}}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% FIGURA DE FONDO %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%comandos para poner una figura de fondo en la portada
\newcommand\BackgroundPic{\put(0,0){\parbox[b][\paperheight]{\paperwidth}{%
\vfill
\centering
\includegraphics[width=\paperwidth,height=\paperheight]{volcano.jpg}%
\vfill
}}}
% %las siguiente líneas comentadas no se utilizan nunca
% \AddToShipoutPicture{%
%     \setlength{\@tempdimb}{.5\paperwidth}%
%     \setlength{\@tempdimc}{.5\paperheight}%
%     \setlength{\unitlength}{1pt}%
%     \put(\strip@pt\@tempdimb,\strip@pt\@tempdimc){%
%         \makebox(0,0){\rotatebox{45}{\textcolor[gray]{0.75}%
%         {\fontsize{6cm}{6cm}\selectfont{DRAFT}}}}%
%     }%
% }

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%ESTILO DE TÍTULO DE CAPÍTULO Y CABECERA DE PÁGINAS%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%COMENTAR ESTAS LÍNEAS SI HAY CONFLICTO CON OTROS PAQUETES%%%%%%%%%%%
%DEFINICIÓN DEL ESTILO DE TÍTULO DE CAPÍTULO
\newcommand{\bigrule}{\titlerule[0.5mm]}
\titleformat{\chapter}[display] %cambiamos el formato de los capítulos
{\bfseries\Huge} %por defecto se usarán carácteres de tamaño \Huge en negrita
{%contenido de la etiqueta
    \titlerule %línea horizontal
    \filleft %texto alineado a la derecha
    \LARGE\chaptertitlename\ %"Capítulo" o "Apéndice" en tamaño \LARGE, no \Huge
    \LARGE\thechapter %número de capítulo en tamaño \LARGE
}
{0mm} %espacio mínimo entre etiqueta y cuerpo
{\filleft} %texto del cuerpo alineado a la derecha
[\vspace{0.5mm} \bigrule] % después del cuerpo, se deja un espacio vertical y se
                          %traza una línea horizontal gruesa
%DEFINICION DEL ESTILO DE LAS CABECERAS Y PIES
\pagestyle{fancy}
\renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{\textbf{#1}}{\textbf{#1}}}
\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{\textbf{\thesection. #1}}}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.6pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}
\setlength{\headheight}{1.5\headheight}
\fancyhf{}
%números de página en las esquinas de los encabezados
\fancyhead[LE,RO]{\thepage}
%en las páginas impares, parte izquierda del encabezado: nombre del capítulo
\fancyhead[LO]{\nouppercase{\textbf{\rightmark}}}
%en las páginas pares, parte derecha del encabezado: nombre de la sección
\fancyhead[RE]{\nouppercase{\textbf{\leftmark}}}
%logo pequeño en las esquinas de los pies
% \fancyfoot[LE,RO]{\includegraphics[width=0.1\textwidth]{fig-00-licencia-tiny}}
\fancyfoot[LE,RO]{\href{https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.es}{\includegraphics[width=0.1\textwidth]{fig-00-licencia-tiny}}}
%estilo para la primera página de capítulo
\fancypagestyle{plain}{
    %no quiero cabecera
    \fancyhf{}
    %ni línea en la cabecera
    \renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
    %meto la imagen a la derecha
    \fancyfoot[R]{\href{https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.es}{\includegraphics[width=0.1\textwidth]{fig-00-licencia-tiny}}}
    %el número de página va en el centro
    \fancyfoot[C]{\thepage}
}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%estilo de número de página personalizado para que salga en las cabeceras de las
%páginas con artículos incrustados
\fancypagestyle{pagpapers}{%
    \fancyhead[LE,RO]{\thepage}
    \fancyhead[LO]{\nouppercase{\textbf{\rightmark}}}
    \fancyhead[RE]{\nouppercase{\textbf{\leftmark}}}
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%DEFINICIÓN DE LA MARCA DE AGUA%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%COMENTAR ESTAS LÍNEAS SI HAY CONFLICTO CON OTROS PAQUETES%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%DESCOMENTAR \usepackage{draftwatermark} PARA QUE FUNCIONE%%%%%%%%%%%%
% %color de la marca de agua
% \SetWatermarkColor[rgb]{0.9,0.9,0.9}
% %ángulo
% \SetWatermarkAngle{45}
% %tamaño
% \SetWatermarkScale{3.25}
% %texto de la marca de agua
% \SetWatermarkText{Versi\'on preliminar}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%MODIFICACIONES DEL ESPACIADO ENTRE NÚMEROS Y TÍTULOS DEL ÍNDICE GENERAL%%%%
%https://listserv.rediris.es/cgi-bin/wa?A2=ind1704&L=ES-TEX&F=&S=&X=A7D0C4B6672CFE8B4B&Y=jgpallero%40gmail.com&P=5049
\makeatletter
% %espacio reservado para los números de página en el índice (no lo toco)
% \newcommand\@pnumwidth{1.55em} %ORIGINAL DE book.cls: 1.55em
%cuánto se pueden aproximar los títulos del índice a los correspondientes
%números de página (lo aumento para que no se pequen demasiado
\renewcommand\@tocrmarg{3.05em} % ORIGINAL DE book.cls: 2.55em
%UNA DE LAS COSAS QUE ME INTERESA ES CONTROLAR EL ESPACIO RESERVADO PARA LOS
%NÚMEROS DE CAPÍTULOS EN EL ÍNDICE, YA QUE A VECES PODEMOS TENER MÁS DE 9 Y
%ENTONCES HAY QUE AUMENTARLO PARA QUE NO SE MONTE EL NÚMERO CON EL TEXTO DEL
%TÍTULO DEL CAPÍTULO
\renewcommand*\l@chapter[2]{%
    \ifnum \c@tocdepth >\m@ne
        \addpenalty{-\@highpenalty}%
        \vskip 1.0em \@plus\p@
        \setlength\@tempdima{1.75em}% %ORIGINAL DE book.cls: 1.5em (+0.25em)
        \begingroup
            \parindent \z@ \rightskip \@pnumwidth
            \parfillskip -\@pnumwidth
            \leavevmode \bfseries
            \advance\leftskip\@tempdima
            \hskip -\leftskip
            #1\nobreak\hfil \nobreak\hb@xt@\@pnumwidth{\hss #2}\par
            \penalty\@highpenalty
        \endgroup
    \fi}
%AHORA TOCA ALINEAR EL RESTO DE SECCIONES QUE CUELGAN DEL CAPÍTULO
%LOS VALORES ORIGINALES DE book.cls SON:
%\newcommand*\l@section{\@dottedtocline{1}{1.5em}{2.3em}}
%\newcommand*\l@subsection{\@dottedtocline{2}{3.8em}{3.2em}}
%\newcommand*\l@subsubsection{\@dottedtocline{3}{7.0em}{4.1em}}
%\newcommand*\l@paragraph{\@dottedtocline{4}{10em}{5em}}
%\newcommand*\l@subparagraph{\@dottedtocline{5}{12em}{6em}}
%TENGO QUE AUMENTAR TAMBIÉN 0.25em EN EL PRIMER {**em} DE TODOS PARA QUE ALINEEN
%BIEN CON LOS CAPÍTULOS:
\renewcommand*\l@section{\@dottedtocline{1}{1.75em}{2.3em}}
\renewcommand*\l@subsection{\@dottedtocline{2}{4.05em}{3.2em}}
\renewcommand*\l@subsubsection{\@dottedtocline{3}{7.25em}{4.1em}}
\renewcommand*\l@paragraph{\@dottedtocline{4}{10.25em}{5em}}
\renewcommand*\l@subparagraph{\@dottedtocline{5}{12.25em}{6em}}
%LAS SIGUIENTES ÓRDENES HAN DE ESTAR DESACTIVADAS SI HAY MÁS DE 9 SECCIONES
%añado 0.5em en el segundo {**em} de \l@section:
\renewcommand*\l@section{\@dottedtocline{1}{1.75em}{2.8em}}
%y luego, para alinear, otro 0.5em en el primer {**em} de los que siguen:
\renewcommand*\l@subsection{\@dottedtocline{2}{4.55em}{3.2em}}
\renewcommand*\l@subsubsection{\@dottedtocline{3}{7.75em}{4.1em}}
\renewcommand*\l@paragraph{\@dottedtocline{4}{10.75em}{5em}}
\renewcommand*\l@subparagraph{\@dottedtocline{5}{12.75em}{6em}}
%LAS SIGUIENTES ÓRDENES HAN DE ESTAR DESACTIVADAS SI HAY MÁS DE 9 SUBSECCIONES
%añado 0.5em en el segundo {**em} de \l@subsection:
\renewcommand*\l@subsection{\@dottedtocline{2}{4.55em}{3.7em}}
%y luego, para alinear, otro 0.5em en el primer {**em} de los que siguen:
\renewcommand*\l@subsubsection{\@dottedtocline{3}{8.25em}{4.1em}}
\renewcommand*\l@paragraph{\@dottedtocline{4}{11.25em}{5em}}
\renewcommand*\l@subparagraph{\@dottedtocline{5}{13.25em}{6em}}
%Y ASÍ PODEMOS SEGUIR...
\makeatother
